越比越傷心 - 林夕

越比越傷心 - 林夕

台灣《蘋果日報》截圖

既然再談封關已沒意思，那就比較一下港台政府如何防疫吧。

是政府喔，香港民間自救力量不算數。

最初國際評估，第二位最嚴重高危的是台灣，結果，目前確診18例，第一位女台商也痊癒出院。全球最快嚴厲把關的是台灣，由禁止入境限制武漢到湖北到大陸到港澳人士，變化在一星期之間，反應迅速而絕情，不受歧視人道愛心綁架。

就大前天，陸委會未知會行政院與總統府，也沒跟守在前線的衛福部長防疫總指揮商量，忽然宣佈，收到台商與國民黨立委陳請書，要求放寬陸配子女入境。台人炸翻，陸委會黃昏收緊定義，只限未成年而在中國沒人照顧者。民意不埋單，繼續猛轟。翌日下午，總統府召開國安會議後，宣布措施撤回。陸委會公開道歉。道歉，好陌生，「撤回」，唉，好熟悉。府院尊重民意，更尊重前線專業意見，哪怕被批評朝令夕改。至於林鄭，太沒意思了。

口罩之亂，全球皆然，先別比較香港慘況。就說政府為民着想，此病毒詭異，市民若只是懷疑自己有事，我不知港人最安全適當做法是什麼。台灣第一時間成立專線，打1922，報告狀況，先請你別亂走，再根據情況指示你該如何，嚴重者會「宅配」醫護直接處理。這熱線還擔心民眾記不住，在衛福部網站先玩謎語遊戲：「總統沒吃飽」──猜一個服務專線？答案是疾病管制局的1922（英九餓餓）專線。雖然吃了馬英九豆腐，官網這種幽默感，噁，一想起林鄭的冷笑與不屑，就變黑色幽默。

當年董太洗手洗手洗手，如今是何其懷念的笑話。台灣為怕市民疏忽洗手竅門，設計了個易記口訣：內外夾弓大力腕（諧音：內外夾攻大力丸），內：手掌互搓、外：手掌搓手背、夾：手指夾手指互搓、弓：兩手弓起成狀搓洗大：握住大拇指搓洗、力（立）：手指甲搓手掌、丸（腕）：手掌搓手腕。除了幽默，真心關心擔心「偽安全感」成為小漏洞，才讓人感動。

衛福部還讓人加入line一個叫「疾管家」的宣導平台，一切有關疫情消息與衛生貼士鉅細無遺，我收到一段話是：「（我私人戶口名稱）你好，我是疾管家，很高興認識你，我會提供最新的防疫資訊，還可以幫你查詢常見的傳染病。」這當然是典型台式文宣，但一天到晚手機收到滿滿的資訊，人心起碼更安心。

「很高興認識你」，雖然有裝熟人之嫌，但我們更熟悉又陌生冷漠的林鄭，她認識我們，我們認識她，則是人生的污點。別比較了，越比只會越傷心。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！